CPUのメモリ管理
===============

セグメント
---------------

### セグメントとは
プログラムの論理アドレスからリニアなアドレスを指定すための変換を行う。8086の時代のセグメントとは異なり、32bitでセグメント先頭を指定できるので、4GB全領域を指定できる。

### 論理アドレスからリニアアドレスへの変換方法
セグメントセレクタは16bitで、セグメントレジスタにアドレスを入れ直接リニアアドレスを指定はしない。
メモリ上にセグメントディスクリプタ(segment discripter)を用意しGDTRレジスタでディスクリプタの先頭アドレスと、16bitでディスクリプタのエントリ数を指定する。セグメントセレクタの上位13bitでディスクリプタのエントリを指定し、ディスクリプタにかかれているセグメントのベースアドレスと、オフセットアドレスからリニアアドレスを導き出す。

[図 セグメントディスクリプタの参照]

[図 セグメントセレクタ]

[図 セグメントディスクリプタ]

### Linuxでのセグメント
Linuxではセグメント機能はほとんど利用しない。カーネルとユーザでコードとデータのセグメントを分割するのに利用している。プロテクトモードでは、セグメント機能をOFFできないため、最も単純なセグメント分割で利用。

- カーネル用コードセグメント (KERNEL_CS)
- カーネル用データセグメント (KERNEL_DS)
- ユーザ用コードセグメント   (USER_CS)
- ユーザ用データセグメント   (USER_DS)


ページング
---------------

### ページングとは
プログラムないで参照するアドレスは、論理アドレス ⇒ リニアアドレス ⇒ 物理アドレスと変換されて実際のメモリにアクセスされる。

- セグメンテーション回路
論理アドレスから、リニアアドレスへの変換を行う

- ページング回路
リニアアドレスから、物理アドレスへの変換を行う

Linuxの論理アドレスのオフセットとリニアアドレスは同じ


### リニアアドレスから、物理アドレスの変換方法
ページングでは、リニアなアドレス空間を固定長のブロックで分割してブロック単位でアドレス変換を行う。(4KBまたは、4MB単位) この単位をページフレーム(page frame)と呼ぶ。

アドレス変換に必要なテーブルはメモリ上に用意し、最初の変換テーブルである、ページディレクトリ(page directory)はCR3レジスタの示す物理アドレスに存在し、リニアアドレスの先頭10bitの示すインデックスから、PDE (page directory entry)を参照する。PDEには次の変換テーブルである、ページテーブル(page table)を示す物理アドレスが格納されている。

[図 ページディレクトリの参照]

[図 ページディレクトリエントリ]

ページテーブルから、リニアアドレスの中間10bitの示すインデックスから、PTE(page table entry0を参照する。 PTEにはページフレームの物理アドレスが格納されており、この物理アドレスと、リニアアドレスの下位12bitを使用して物理アドレスを生成する。

[図 ページディレクトリの参照]

[図 ページディレクトリエントリ]







